## Формат JSON для Python

JSON (JavaScript Object Notation) - це простий і зручний формат обміну даними, заснований на підмножині синтаксису JavaScript. Він широко використовується для передачі інформації між різними системами та програмами, особливо в веб-розробці.

В Python робота з JSON здійснюється за допомогою модуля `json`, який входить до стандартної бібліотеки. Цей модуль надає функції для сериалізації (перетворення об'єктів Python в формат JSON) та десериалізації (перетворення даних JSON в об'єкти Python).

### Основні структури даних JSON:

- **Об'єкти:**
    - В Python представлені у вигляді словників.
    - Ключі об'єктів - це рядки, значення - можуть бути будь-якими допустимими типами даних JSON (рядки, числа, булеві значення, масиви, інші об'єкти).
- **Масиви:**
    - В Python представлені у вигляді списків.
    - Містять упорядковане множество значень будь-якого типу даних JSON.

### Приклад JSON-даних:

JSON

```
{
  "ім'я": "Іван",
  "вік": 30,
  "місто": "Київ",
  "захоплення": ["програмування", "читання", "подорожі"],
  "адреса": {
    "вулиця": "Лесі Українки",
    "будинок": 25,
    "квартира": 14
  }
}
```

### Робота з JSON в Python:

- **Сериалізація:**
    
    - Використовуйте функцію `json.dumps()`, щоб перетворити об'єкт Python в рядок JSON.
    - Приклад:
    
    Python
    
    ```
    import json
    
    data = {
        "ім'я": "Іван",
        "вік": 30,
        "місто": "Київ"
    }
    
    json_str = json.dumps(data)
    print(json_str)  # Виведе: {"ім'я": "Іван", "вік": 30, "місто": "Київ"}
    ```
    
- **Десериалізація:**
    
    - Використовуйте функцію `json.loads()`, щоб перетворити рядок JSON в об'єкт Python.
    - Приклад:
    
    Python
    
    ```
    import json
    
    json_str = '{"ім'я": "Петро", "вік": 25, "місто": "Львів"}'
    data = json.loads(json_str)
    print(data["ім'я"])  # Виведе: Петро
    ```
    

### Додаткові можливості:

- Модуль `json` дозволяє форматувати JSON-висновок, додавати відступи і т.д.
- Можна використовувати спеціальні функції для роботи з датами, числами та іншими типами даних.
- Бібліотеки сторонніх розробників, такі як `orjson`, можуть надати більш високу продуктивність для роботи з JSON.

### Ресурси:

- [Модуль json в Python](https://docs.python.org/uk/3/library/json.html)
- [Работа с JSON-файлами в Python](https://dvmn.org/encyclopedia/modules/json/)
- [JSON для начинающих](https://pythonworld.ru/moduli/modul-json.html)

**Важливо:**

- JSON не підтримує деякі типи даних Python, такі як функції та класи.
- При сериалізації цих об'єктів будуть представлені лише їх атрибути та методи.
- Будьте обережні при роботі з JSON-даними з недовірених джерел.
